\chapter*{Agradecimientos}

A mi pareja por estar siempre a mi lado, apoyarme en los momentos más difíciles y recordarme que es necesario descansar de vez en cuando.

A mi familia por su respaldo incondicional y por inspirarme a ser curioso e ingenioso.

A mis tutores actuales por su orientación, apoyo, y grandes ideas, fundamentales para empezar y terminar este trabajo. Y a todos los buenos profesores y educadores del pasado que creyeron en mí, sin los que no me habría sido posible llegar hasta aquí.

Al personal de la facultad: cafetería, limpieza, biblioteca, administración, mantenimiento, etc. por darnos un buen lugar en el que trabajar estando cómodos.

A todas las personas que resuelven dudas y preguntas desinteresadamente en foros y Discords y Slacks, y dejan tras de sí un rastro de conocimiento experto que no puede encontrarse en ninguna biblioteca.

A todos aquellos gigantes y hackers sobre los que se apoya nuestro trabajo.
\\[16pt]

Finalmente, al Instituto de Tecnología del Conocimiento por proporcionar los recursos computacionales necesarios para el desarrollo de este trabajo.

Partes de este Trabajo de Fin de Máster se han realizado bajo el proyecto \textquote{Evaluación de Organizaciones Autónomas Descentralizadas basadas en Blockchain para la gestión de proyectos DeFi, NFT y Metaverso}, \href{https://produccioncientifica.ucm.es/proyectos/551171/detalle}{PID2021-127956OB-I00}, financiado por el Ministerio de Ciencia e Innovación y cofinanciado por la Unión Europea.

\begin{flushright}
    Mis más sinceros agradecimientos
\end{flushright}
